\section{Lezione del 09/10/2018 [Marmi]}
\begin{definition}[gruppo]
	Un gruppo è una coppia $ \mathcal{G} \coloneqq (G, \star) $ dove $ G $ è un insieme e $ {\star \colon G \times G \to G} $ è un'operazione binaria che gode delle seguenti proprietà
	\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
		\item \emph{associativa}: $ \forall g_1, g_2, g_3 \in G, \ g_1 \star (g_2 \star g_3) = (g_1 \star g_2) \star g_3 $;
		\item \emph{elemento neutro destro}: $  \exists e \in G : \forall g \in G, \ g \star e = g $;
		\item \emph{inverso destro}: $ \forall g \in G, \exists g^{-1} \in G : g \star g^{-1} = e $.
	\end{enumerate}
	A partire da queste si mostra facilmente che l'elemento neutro destro è anche elemento neutro sinistro, l'inverso destro è anche inverso sinistro, che l'elemento neutro e l'inverso sono unici. \\
	Se non ci sono ambiguità circa l'operazione definita su $ G $ indicheremo più semplicemente il gruppo $ \mathcal{G} $ facendo riferimento al solo insieme $ G $. 
\end{definition}

\begin{definition}[sistema dinamico] \label{def:sistema-dinamico}
	Un sistema dinamico è una terna $ (\mathcal{G}, \mathcal{X}, \Phi) $ dove $ {\mathcal{G} \coloneqq (G, \star)} $ è un (semi-)gruppo\footnote{Per \emph{semigruppo} si intende una coppia $ (G,\star) $ dove $ \star $ è associativa.}, $ \mathcal{X} $ è uno spazio, cioè un insieme $ X $ dotato di una qualche struttura, e 
	\begin{align*}
		\Phi \colon G \times X & \to X \\
		(g, x) & \mapsto \Phi(g, x) = \Phi_g(x)
	\end{align*}
	è un'applicazione tale che
	\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
		\item $ \forall x \in X, \ \Phi_e(x) = x $ dove $ e $ è l'elemento neutro di $ G $, cioè $ \Phi_e = \Id_X $;
		\item $ \forall g_1, g_2 \in G, \forall x \in X, \ \Phi_{(g_1 \star g_2)}(x) = (\Phi_{g1} \circ \Phi_{g_2})(x) $ cioè $ \Phi_{(g_1 \star g_2)} = \Phi_{g1} \circ \Phi_{g_2} $.
	\end{enumerate}
	Più brevemente diciamo che un sistema dinamico è l'\emph{azione} di un gruppo $ G $ su uno spazio $ X $ definita da una mappa $ \Phi $. 
\end{definition}

Nella maggior parte dei casi useremo come semi-gruppo o gruppo insiemi numerici $ \N $, $ \Z $ e $ \R $ con le usuali operazioni. Nei primi due casi parleremo di sistemi a \emph{tempo discreto} mentre nell'ultimo di sistemi a \emph{tempo continuo}. Come spazio $ \mathcal{X} $ useremo spesso uno \emph{spazio metrico compatto} (e.g. la sfera $ \S^d $, il toro $ \T^d $ \footnote{$ \T^d \coloneqq \faktor{\R^d}{\Z^d} $.} o un intervallo chiuso $ [a, b] $), uno \emph{spazio di misura} o gli insiemi $ \R^d $ e $ \C $ con le usuali strutture. Se non ci sono ambiguità circa la struttura definita su $ X $ indicheremo più semplicemente lo spazio $ \mathcal{X} $ facendo rifermento al solo insieme $ X $. \\

Per quanto riguarda la mappa $ \Phi $ osserviamo che per definizione $ \Phi_g \in \End{(X)} $ ovvero è un \emph{endomorfismo} su $ X $. Tuttavia spesso penseremo a $ \Phi_g \in \Aut{(X)} $ ovvero un \emph{automorfismo} cioè un endomorfismo invertibile. \\

Un tipo di sistema dinamico a tempo discreto di uso frequente è l'iterazione di una mappa da $ X $ in sé. Data $ f \in \End{(X)} $, per ogni $ n \in \N $ poniamo $ f^n \coloneqq f \circ \cdots \circ f $ ($ f $ composta $ n $ volte) con la convenzione che $ f^1 = f $ e $ f^0 = \Id_X $. Se consideriamo $ \N $ con l'operazione di addizione, l'applicazione $ \Phi^f $ data da $ \Phi_n^f(x) \coloneqq f^n(x) $ definisce un sistema dinamico. \\
Se prendiamo $ f \in \Aut{(X)} $ possiamo considerare la stessa costruzione usando come gruppo $ \Z $ e definendo $ f^{-n} $ come l'inversa di $ f^n $. \\
Nel seguito quando diremo che $ f \colon X \to X $ è un sistema dinamico sottintenderemo la costruzione appena data nell'esempio seguente a meno di ulteriori precisazioni. 


\begin{example}
	Partendo dalla costruzione appena data possiamo prendere $ X = [0, 1] $ e per $ \alpha \in \R $ la funzione $ f(x) \coloneqq x + \alpha \pmod{1} $. Osserviamo che essendo $ f $ invertibile possiamo definire come sopra l'applicazione $ \Phi $ su $ \Z $. Il sistema così definito è un prototipo di \emph{sistema periodico} se $ \alpha \in \Q $ e di \emph{sistema quasi-periodico} se $ \alpha \notin \Q $. 
	\iffigureon
%	\begin{figure}[h!]
%		\centering
%		\input{img/sd1.tikz}
%		\caption{\textcolor{red}{Completare questo schifo.}}
%	\end{figure}
	\fi
\end{example}

Prendiamo come gruppo $ \R $ o $ [0, +\infty) $. In tale caso data l'applicazione $ \Phi_t(x) = \Phi(t, x) $ prende il nome di \emph{flusso} o \emph{semi-flusso} rispettivamente. \\

Un esempio di sistema dinamico a tempo continuo è dato da un'equazione differenziale ordinaria (ODE) del primo ordine\footnote{Di seguito considereremo quasi solo ODE del primo ordine in quanto equazioni differenziali di ordine superiore possono essere ricondotte a questa con il solito cambio di variabile a sistemi di ODE del primo ordine.} autonoma
\begin{equation} \label{eqn:ode-I-ordine}
	\begin{cases}
		\dot{x} = v(x) \\
		x(0) = x_0
	\end{cases}
\end{equation} 
dove $ x, x_0 \in \R^n $ e $ v \colon \R^n \to \R^n $ è un campo vettoriale. Se supponiamo che $ v $ sia di classe $ \mathcal{C}^1 $ allora abbiamo esistenza e unicità della soluzione (e dipendenza continua dai parametri iniziali), cioè esiste $ \tau > 0 $ e un'unica funzione $ \phi \colon [0, \tau) \to \R^n $ tale che $ \phi(0) = x_0 $ e $ \phi'(t) = v(\phi(t)) $ per ogni $ t \in [0, \tau) $. \\
Se supponiamo per esempio che $ v $ sia un'applicazione lineare $ v(x) \coloneqq A x $ con $ A \in \mathrm{Mat}_{n \times n}(\R) $ allora abbiamo che la soluzione è prolungabile a tutto l'asse reale e introducendo la nozione di esponenziale di una matrice\footnote{
	Data $ A \in \mathrm{Mat}_{n \times n}(\R) $ si pone 
	\[ \exp(A) \coloneqq \sum_{k = 0}^{+\infty} \frac{A^k}{k!}. \] 
}
si può scrivere nella forma 
\[ \phi(t) = \exp{\left(t \, A\right)} \, x_0. \]

\begin{definition}[Orbita e spazio delle orbite]
	Data $ f \in \Aut{(X)} $ e $ \Phi^f \colon \Z \times X \to X $ definiamo orbita di $ x \in X $ come 
	\[
	\mathcal{O}^f(x) \coloneqq \{f^n(x) : n \in \Z\}.
	\]
	Le orbite definiscono una naturale relazione di equivalenza $ x \sim y \iff \exists n \in \Z : y = f^n(x) \iff y \in \mathcal{O}^f(x) \iff x \in \mathcal{O}^f(y) $. Chiamiamo lo spazio quoziente $ \faktor{X}{\sim} $ spazio delle orbite.
\end{definition}

\subsection{Flussi vs tempo discreto: il pendolo semplice e la mappa standard}
Solitamente siamo interessati al comportamento asintotico dell'azione di $ \Phi $ e pertanto può essere utile rendere discreto un flusso continuo. Dato un flusso $ \Phi_t $ con $ t \in \R $ possiamo considerare la funzione $ f = \Phi_{\tau} $ con $ \tau > 0 $ e la mappa $ \Phi_n^f \coloneqq f^{n/\tau} $ con $ n \in \tau \Z $ che è un sistema dinamico a tempo discreto. Tuttavia bisogna osservare che la \emph{discretizzazione} dell'equazione differenziale che definisce un sistema dinamico continuo non è un mero artificio algebrico e il sistema a tempo discreto ottenuto può differire in modo significativo dal \emph{fotografare} un sistema continuo a tempi discreti. 

\begin{example}[pendolo semplice]
	Consideriamo il sistema dinamico descritto dall'equazione differenziale del pendolo semplice ($ g = 1 $)
	\[
		\ddot{x} = \sin{x}
	\]
	che può essere portato nella forma della \eqref{eqn:ode-I-ordine} ponendo $ y = \dot{x} $ da cui 
	\[
		\begin{cases}
			\dot{x} = y \\
			\dot{y} = \sin{x}
		\end{cases}
		\quad \rightarrow \quad
		\begin{pmatrix}
			\dot{x} \\ \dot{y}
		\end{pmatrix}
		=
		\begin{pmatrix}
			y \\ \sin{x}
		\end{pmatrix}
	\]
	dove $ v(x, y) = (y, \sin{x}) $. Nel linguaggio della Definizione \ref{def:sistema-dinamico}, $ G \coloneqq \R $, $ X \coloneqq \S^1 \times \R  $ e $ {\Phi(t, (x, y)) \coloneqq (\phi(t), \phi'(t))} $ dove $ \phi \colon \R \to \R $ è una soluzione dell'equazione differenziale. \\
	A fissato \emph{step} $ \mu $ trasformiamo l'equazione differenziale del secondo ordine in \footnote{%
		\[
			\ddot{x}(t) \approx \frac{\dot{x}(t) - \dot{x}(t - \mu)}{\mu} \approx \frac{\frac{x(t + \mu) - x(t)}{\mu} - \frac{x(t) - x(t - \mu)}{\mu}}{\mu} = \frac{x(t + \mu) - 2x(t) + x(t - \mu)}{\mu^2}
		\]
	}
	\[
		x(t + \mu) - 2 x(t) + x(t - \mu) = \mu^2 \sin(x(t)).
	\]
	Posto ora $ \epsilon = \mu^2 $, $ x = x(t) $, $ x' = x(t + \mu) $, $ y = x(t) - x(t - \mu) $ e $ y' = x(t + \mu) - x(t) $ otteniamo il seguente sistema 
	\[
		\begin{cases}
			x' = x + y' \\
			y' = \epsilon \sin{x} + y 
		\end{cases}
	\]
	che è la \emph{mappa standard}. \\
	\textcolor{red}{Mancano un po' di commenti. In particolare su $ E = \frac{1}{2}y^2 + \cos{x} $ integrale primo del moto e lo spazio delle fasi.}
	
	\iffigureon
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics{img/standard-map/fase-pendolo}
		\caption{ritratto di fase del pendolo semplice.}
		\label{fig:pendolo-fase}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}
		\centering
		\subfloat{%
			\includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/standard-map/sm0}%
		} 
		\subfloat{%
			\includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/standard-map/sm1}%
		} \hfill
		\subfloat{%
			\includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/standard-map/sm2}%
		} 
		\subfloat{%
			\includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/standard-map/sm3}%
		} \hfill
		\subfloat{%
			\includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/standard-map/sm4}%
		} 
		\subfloat{%
			\includegraphics[width=0.5\textwidth]{img/standard-map/sm5}%
		} \hfill
		\caption{equazione del pendolo discretizzazione per diversi valori di $ \epsilon $.}
		\label{fig:pendolo-ode-num}
	\end{figure}
	\fi
	
\end{example}
